\documentclass[a4paper]{article}

%\pdfoptionpdfminorversion=5
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{times}
\usepackage{footnote}
\usepackage{multicol}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[textsize=footnotesize]{todonotes}
\usepackage[sectionbib,square]{natbib}

\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

\newcommand{\march}[1]{\todo[color=cyan]{\textsf{[M2] #1}}}
\newcommand{\marchil}[1]{\todo[inline, color=cyan]{\textsf{[M2] #1}}}
\newcommand{\mati}[1]{\todo[color=yellow]{\textsf{[Mati] #1}}}
\newcommand{\matiil}[1]{\todo[inline, color=yellow]{\textsf{[Mati] #1}}}

\setlength{\parskip}{0.5em} % Espacio entre párrafos, porque tenemos muchos bloques de texto


\title{Trabajo práctico final de Aprendizaje Automático \\
\textsf{\large Recomendación de canciones para listas de reproducción} }
\author{Matías Incem y Martín Miguel \\     
{\small matiasincem@gmail.com; m2.march@gmail.com}}
\date{Diciembre de 2015}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}

El objetivo del presente trabajo es investigar la posibilidad de desarrollar un
sistema que recomiende canciones para completar una lista de reproducción.
La mayoría de los sistemas comerciales existentes realizan recomendaciones
relacionadas a un usuario en su globalidad. Esto es, en general no tienen
en cuenta aspectos locales. Una lista de reproducción representa un gusto
particular por parte del usuario y las canciones se agrupan en la misma por
características específicas. El sistema que buscamos encontraría estas
características para poder hacer recomendaciones al criterio particular de la
lista.

En materia de sistemas de recomendación de música se conocen los siguientes
ejemplos comerciales:

\begin{itemize}
\item \textbf{Last.fm}\footnote{\url{www.last.fm}} recomienda bandas y
    canciones a usuarios utilizando funciones de cercanía en base a su
    colección de tags. Los tags se obtienen mediante input de los usuarios.

\item \textbf{Grooveshark} realizaba recomendaciones al usuario recopilando
    cosas escuchadas anteriormente y por preferencia de géneros, usando los
    temas más populares por género.

\item \textbf{Pandora}\footnote{\url{www.pandora.com}} es uno de los sistemas
    que tiene localidad en sus recomendaciones mediante el concepto de
    \emph{estaciones}. Las mismas funcionan como estaciones de radio
    personalizadas. Las estaciones se crean a partir de palabras claves como
    son el nombre de una banda, el nombre de una canción, el nombre de un
    género o algunos conceptos abstractos como ``navidad'' o ``roadtrip''.
    Las estaciones producen una secuencia constante de canciones. Pandora
    utiliza características acústicas de las canciones que fueron anotadas
    manualmente \citep{westergren2007music}.

\item \textbf{Spotify}\footnote{\url{www.spotify.com}} genera recomendaciones de
acuerdo al perfil de gustos del usuario (música similar a la que escucha), por
recomendaciones sociales (lo que escuchan los amigos del usuario) y posee una
funcionalidad de ``radio'' que realiza lo que estamos buscando. La funcionalidad
de ``radio'' genera una radio \textemdash una selección continua de temas
\textemdash a partir de una banda, canción o lista de reproducción. Cuando esto
se probó con algunas listas de reproducción, las canciones sugeridas por
Spotify no se consideró que mantuvieran el espíritu de la lista.
\end{itemize}

\section{El problema}

\subsection{Recomendaci\'on}

Nuestro trabajo encara el problema de generar un sistema de recomendaciones 
personalizado para una lista de reproducción de música. En un sistema de
recomendación se utilizan principalmente dos conceptos: los usuarios y los
items. Los usuarios son la entidad que tiene una opinión sobre los items y es
quién recibirá las recomendaciones. Los items son aquellas cosas a recomendar.
Para saber qué recomendarle a quién, estos sistemas se basan en conocimiento
previo de las preferencias de los usuarios. Qué opina un usuario sobre un item
suele modelarse como una matriz $r$ donde cada fila representa un usuario y
cada columna un item. En la celda $r_{u, i}$ tendremos, si se conoce, la
opinión del usuario $u$ para el item $i$. Los casos donde no se conoce la
opinión son el interés del sistema, que intentará estimar esos valores. Con
estas predicciones es que recomendará items nuevos al usuario.

Los sistemas de recomendación se caracterizan por cómo llegan a predecir estos
valores y, en particular, qué datos utilizan para realizar la predicción. Una de
las estrategias más comunes es la \textbf{basada en contenido}, que consiste en
obtener información del contenido de los items. Esto es, atributos que los
describan en sí mismos. Por otra parte se debe conocer que opinión tienen los
usuarios sobre estas características. En el caso de la recomendación de
canciones, algunos de sus atributos pueden ser el autor, el género y la
popularidad en rankings. 

La otra rama dentro de las recomendaciones es la llamada \textbf{Collaborative
Filtering}, con la cual vamos a trabajar. Esta estrategia analiza
interrelaciones entre usuarios e items a través del comportamiento de los
usuarios y no necesita información de categorías a las que pertenecen los
productos. Básicamente, se limitan a utilizar únicamente la matriz como
información, bajo la suposición de que, teniendo muchos usuarios y muchos items, uno
puede obtener información de ambos viendo cómo se interrelacionan. Con estas
técnicas suele ser posible encontrar aspectos de los datos más tácitos y
posiblemente más importantes que los que surgen de analizar contenido
\citep{melville2010recommender}.

\subsection{Listas de reproducción}

En el trabajo aquí presentado buscamos recomendar canciones a listas de
reproducción. En particular queremos que la canción cumpla con el criterio de
la lista y no con el del usuario que creó la misma. Por esto, los ``usuarios'' de
nuestro modelo serán las listas de reproducción individuales, y los ``items'', 
las canciones. 

Nos interesa que el sistema pueda recomendar incluso para listas de
reproducción con criterios específicos, lo cual hace que el conocimiento de
contenido clásico que se suele tener de las canciones no sea suficiente.
Ejemplos de conocimiento clásico son el género, artista, álbum, año. Muchas 
playlists agrupan canciones de acuerdo a criterios clásicos, pero otras pueden 
hacerlo con otros criterios. Si queremos ofrecer canciones relevantes 
en estos casos, necesitamos información nueva. 
Como opciones nos queda inferir información a partir de los
datos acústicos de la canción o utilizar información del mismo conjunto de
datos de la listas de reproducción. Considerando la dificultad de hacer lo
primero, decidimos indagar en los sistemas de \textbf{collaborative filtering}.
La pregunta a responder en este trabajo es qué tan buenos son estas metodologías
para el problema de recomendar canciones a playlists.


\section{Datos}

Como datos para nuestro sistema tendremos entonces un conjunto de listas de
reproducción, donde cada una es una lista de canciones. Estas quedarán
representadas en una matriz, con playlists como filas y canciones como columnas.
Los únicos datos que tendremos aquí son si la canción pertenece o no a la lista
de reproducción. En caso de pertenecer quedará en la matriz como un $1$ y en
caso de no pertenecer tendremos un $0$.

\subsection{Dataset}

Como datos reales de lo mencionado anteriormente utilizaremos el dataset
denominado \textbf{aotm2003}. El mismo contiene 28963 listas de reproducción
con un total de 218261 canciones distintas. En la figura
\ref{fig:dist:aotm2003} mostramos la distribución del largo de las listas. El
largo promedio es de 20 canciones.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graficos/aotm2003_length_hist.pdf}
    \caption{Distribución de largo de canciones del dataset \textbf{aotm2003}}
    \label{fig:dist:aotm2003}
\end{figure}

El dataset utilizado fue obtenido a partir del contenido del sitio \textbf{Art
of the mix} \citep{aotm2003, mcfee2011_nlp}.
El mismo es un sitio social donde se coleccionan listas de reproducción. Muchas
son obtenidas a partir de las listas creadas en \emph{iTunes}.

\subsection{Dispersión (sparsity)}

La dispersión de los datos es un problema que afecta al Collaborative Filtering
en general \cite{su2009survey} y se manifiesta en la mayoría de los datasets
que se usan para entrenar sistemas de recomendación. Considerando que el
universo de items suele ser particularmente grande y los usuarios no tienen
opinión sobre todos, la matriz de ratings tiene muchos espacios vacíos.

Como resultado de la dispersión de los datos tendremos dificultades a la hora
de encontrar usuarios que se parezcan para realizar recomendaciones entre
ellos. Esto suele ser un problema en sistemas de este tipo. Una estrategia
utilizada para estas situaciones suele ser la reducción de dimensionalidad de
la matriz \cite{su2009survey}. Esta estrategia se encuentra analizada más
adelante. En la figura \ref{fig:uxu_inter} mostramos la distribución de la
interacción entre usuarios del dataset. La misma nos muestra qué porcentaje
de las interacciones entre usuarios tiene exactamente $n$ canciones en común.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graficos/uxu_inter.pdf}
    \caption{Distribución de la interacción entre usuarios (como canciones en
    común)}
    \label{fig:uxu_inter}
\end{figure}


\subsection{Feedback explícito e implícito}

En el marco de Collaborative Filtering, los sistemas de recomendación pueden
trabajar con dos tipos de input: el feedback implícito y el explícito
\citep{hu2008collaborative}. El feedback explícito consiste en valoraciones
explícitas dadas por los usuarios acerca de los items. Ejemplos de esto son los
ratings de películas de \textit{Netflix} y el pulgar arriba/abajo que ofrece
\textit{YouTube}. El feedback implícito corresponde a datos obtenidos a partir
de los patrones de consumo de los usuarios. La opinión de estos se infiere de su
manera de consumir. Un ejemplo de esto es asumir que, si un usuario
 puso un item en el carrito de \textit{Amazon}, entonces le gusta el item.

Los datasets que usamos para este trabajo contienen información sobre listas de
reproducción creadas en un sistema de reproducción de música por internet, y
buscamos determinar el tipo de feedback al que corresponden, para poder elegir
las estrategias más apropiadas para trabajar con los datos. A primera vista
parece trivial catalogarlo como feedback implícito, dado que se trata de
patrones de consumo sin valoración: sabemos qué canciones pertenecen a la
playlist, pero no tenemos ningún detalle más sobre qué tan bien funciona para
la misma. Por otra parte, las canciones fueron elegidas explícitamente para
formar parte de una lista de reproducción, por lo que también entendemos
 que el usuario las prefiere. A continuación analizamos nuestros datos
 bajo las características principales del feedback implícito
\citep{hu2008collaborative}:

\begin{itemize}
\item \emph{No hay feedback negativo}: Característica que ocurre en nuestros datos.
    Si una canción está en una playlist,
    podemos considerar que es correcta para la misma. Si no está no sabemos
    nada. No tenemos un información de canciones que explícitamente no
    deban pertenecer a la playlist. 

\item \emph{El feedback es ruidoso}: Esto no es tan cierto para el dataset. Si 
    tuviéramos información representando ``canciones escuchadas'', ver una
    canción en el historial de un usuario no implicaría necesariamente que este
    tiene preferencia por esa canción. Pero en nuestro caso estamos observando
    canciones que fueron puestas expresamente en la lista por el usuario. 

\item \emph{Los valores numéricos en el feedback explícito indican preferencia, y 
    en el implícito, confianza}: En nuestro caso, no es ninguna; el valor solo
    representa ``presencia''. Los datos son unarios; un valor de 1 nos dice que
    la canción pertenece a la lista de reproducción. No hay modificadores que
    nos den más información.
\end{itemize}

En resumen, tenemos que los datos con los que trabajamos son explícitos en
naturaleza (la canción pertenece explícitamente a la playlist) pero comparten
muchas de las propiedades de los datos implícitos (valoración unaria, no hay
feedback negativo). Por este motivo en el trabajo evaluaremos la utilidad de
la una versión de \textbf{collaborative filtering} adaptada para feedback
implícito.


\section{Métodos}

Los métodos de \textbf{Collaborative Filtering} se dividen en dos grandes
grupos: neighbourhood-based y model-based. Los primeros funcionan calculando
similitudes entre usuarios e items a partir de la matriz de ratings $r$, luego
recomiendan items para el usuario de interés asignando puntajes a cada item
a través de un promedio pesado por similitudes. Las técnicas varían en el
cálculo de similitudes y el cálculo del promedio.

Los métodos basados en modelos son aquellos que toman un modelo de base, el cual
tiene parámetros a entrenar a partir de los datos. Los métodos más populares de
esta rama son los denominados \emph{latent factor and matrix factorization models} \citep{melville2010recommender}.

\subsection{User by user memory-based CF}

Este algoritmo es una de las maneras más comunes de realizar CF dentro de los
métodos \emph{neighbourhood-based}. La idea de esta técnica es estimar
valoraciones desconocidas de un usuario a un item basándose en las puntuaciones
dadas al item por usuarios similares. 

Los algoritmos de este estilo usan una función de similitud. Esta función suele
ser una inversión de una función de distancia. \citep{hu2008collaborative}
señala que el coeficiente de correlación de \textbf{Pearson} es una de las
formas más comunes de medir la similitud. 

En este trabajo utilizamos la inversa de la distancia de
\textbf{Jaccard} como función de similitud. Esta distancia, que compara
conjuntos finitos, se define como la división entre el tamaño de la
intersección de los conjuntos y el tamaño de su unión. Esta métrica aplica
naturalmente al considerar los usuarios (las playlists) como conjuntos de
canciones. 

\subsection{Item by item memory-based CF}

Este algoritmo es análogo al anterior, pero se basa en items en vez de
usuarios. Para estimar valoraciones de un usuario a un item, usa puntuaciones
dadas por el mismo usuario a items que son similares al item en cuestión.
\citep{hu2008collaborative} señala algunas ventajas que este algoritmo provee,
comparado con el \textit{User by user}:

\begin{itemize}
 \item Mejor precisión en las recomendaciones
 \item Mejor escalabilidad
 \item Mayor facilidad para explicar el razonamiento detrás de la predicción.
     Por ejemplo, se le puede comunicar explícitamente al usuario: \emph{Ya que
     te gustó la película A, te recomendamos B y C.}
\end{itemize}

En este caso, el coeficiente de Jaccard también está en el centro del
algoritmo, y se usa para identificar canciones similares. La similitud
entre canciones se mide análogamente al caso \textit{User by User}, comparando
los conjuntos de usuarios (playlists) que las contienen. Dos canciones son muy
similares si muchas de las listas de reproducción que incluyen a una de ellas
también contienen a la otra.


\subsection{Alternating Least Squares}

ALS es un algoritmo de la familia de \textit{CF basado en modelos}, en
particular los modelos de factorización de matriz. Estos algoritmos pretenden 
encontrar estructuras y factores latentes que surjan de los datos. La forma
común de hacer esto es reducir la dimensionalidad de la matriz $r$
descomponiéndola en matrices, trucándolas de manera inteligente y luego
recomponiéndolas para obtener $r'$ del mismo tamaño que $r$. Idealmente, $r'$
completó los valores faltantes de $r$ de una manera razonable y estos pueden
usarse como predicciones de la opinión de los usuarios sobre los items.

ALS es una implementación particular de este método. Este fue elegido ya
que existe una variante del mismo que sirve para tratar con feedback
implícito. Esto nos permitiría hacer las comparaciones mencionadas
anteriormente.

\subsection{Implementaciones}

Para los algoritmos basados en vecindario, se decidió implementarlos por cuenta
propia para aplicar las configuraciones particulares para el dominio
mencionadas anteriormente. Las implementaciones pueden encontrarse en el
repositorio del trabajo: \url{https://bitbucket.org/m2march/ml-tpfinal}.

Para el caso de ALS, en este trabajo usamos la implementación provista por
Spark\footnote{\url{https://spark.apache.org/docs/latest/mllib-collaborative-filtering.html}}. 
La misma tiene dos modos de uso según el tipo de dataset a usar, diferenciando
entre feedback implícito y explícito. La versión explícita considera el valor
de la relación usuario-item como un puntaje dado por el usuario. En la versión
implícita, la relación se interpreta como una preferencia binaria (sí o no),
junto a un valor de \textit{confianza} en dicha preferencia. Teniendo en cuenta
que nuestro feedback particular tiene características de ambos (como expusimos
previamente), decidimos comparar las dos versiones para saber cuál funciona
mejor con este tipo de dataset.


\section{Criterios de evaluación}

\subsection{RMSE}

El RMSE, o error de raíz cuadrada de la media, es una medida de las diferencias
entre valores observados y valores estimados por un modelo predictivo. Es uno
de los criterios de evaluación predilectos para evaluar algoritmos en sistemas
de recomendación. Los concursantes del \textit{Netflix Prize}, por ejemplo,
tenían como objetivo principal crear un sistema cuyas predicciones tuvieran el
menor RMSE posible.

Para calcular el RMSE dado nuestro dataset compuesto por listas de reproducción
y un algoritmo de recomendación entrenado, extraemos un conjunto de testeo a
partir de un porcentaje de canciones de cada lista, que tiende al 20\% pero
varía según el tamaño de la lista. Dado que las canciones estaban originalmente
en la lista, podemos suponer que cumplen con el criterio de la misma, y
deberían ser ``recomendables'' como adiciones a ella. Por lo tanto queremos que
el algoritmo, dada una canción que originalmente estaba en una playlist, la
recomiende para dicha lista con una puntuación que tienda a 1 (el máximo).

Es importante notar que esto es lo único que el feedback disponible nos permite evaluar. 
Sabemos que un puntaje de 1 es ideal para las canciones del conjunto de testeo (para sus respectivos usuarios), 
pero no podemos decir nada sobre el puntaje esperado para cualquier otra canción del dataset. En otras palabras, 
no tenemos información para saber si una canción arbitraria es o no recomendable para una playlist, 
para compararla con el resultado que nos da el algoritmo.

Esta limitación nos lleva a plantear otras métricas que complementen este análisis, como explicaremos más adelante, en la ``exploración por fuera del dataset''.

\subsection{Distribuci\'on de los puntajes}

Para tener un panorama más amplio de la estimación que nos da el RMSE,
proponemos el siguiente método: dada una playlist, cuantizamos el rango de
puntajes posibles para una canción, es decir, el intervalo [0;1], y calculamos
el porcentaje de canciones del conjunto de testeo que son recomendadas con
valores en cada subintervalo. Podemos calcular la sumatoria de estos valores
entre todas las playlists y graficar estos resultados para un algoritmo
determinado. Esto nos muestra la distribución de las puntuaciones dadas por el
algoritmo.

De esta forma buscamos una visión más detallada del resultado obtenido con el
RMSE. Se pretende que el gráfico tienda hacia la derecha, ya que esperamos
puntuaciones altas para los elementos del conjunto de testeo.


\subsubsection{Visualización}

Probamos esta idea con el algoritmo \textit{Item x Item}, y obtuvimos 
una gran mayoría de canciones puntuadas con 0. Esto 
ocurre porque, para que este método devuelva un puntaje mayor que 0, es 
necesario que haya una playlist que contenga un item de la playlist actual, y 
el item a recomendar, al mismo tiempo. En el dataset que usamos, estas 
coincidencias entre playlists son muy pocas. 

Notamos que el uso de una escala logarítmica en nuestra representación de los
datos ayuda a poder interpretarlos a pesar del alto porcentaje de ceros.

\subsection{Distribuci\'on de playlists según cantidad de canciones recomendadas}

Proponemos otra manera de evaluar algoritmos: consideremos un valor M entre 0 y 
1, tal que una canción que obtuvo puntaje mayor o igual a M es una ``buena 
recomendación'' para una playlist. Por ejemplo, si $M = 0,5$, las canciones 
puntuadas mejor que 0,5 son recomendables, y las que no, son no recomendables.

Queremos graficar, para un algoritmo, la distribución de las playlists del
dataset según la cantidad de canciones recomendables que el algoritmo puede
ofrecerle, entre las canciones de nuestro conjunto de testeo.  La cantidad de
canciones recomendables para el usuario se mide como porcentaje respecto del
total de canciones evaluadas para ese usuario. Podemos variar el valor de M
y ver cómo cambia la distribución.  En la bibliografía se reconoce que el RMSE
no una métrica completa para medir la bondad del sistema \citep{su2009survey}.
Con esta visualización de los resultados buscamos tener una mejor visión de la
cobertura del sistema (cantidad de usuarios para los cuales el sistema es
útil).

Las canciones con las que trabajamos deberían ser recomendables, ya que estaban 
originalmente en las playlists para las cuales vamos a puntuar. Por lo tanto, 
en estos resultados esperamos ver una tendencia hacia la derecha, indicando que 
la mayoría de las canciones fueron recomendadas para sus respectivas listas.


\subsection{Exploración por fuera del dataset}

\subsubsection{Limitaciones del RMSE y el conjunto de testeo}

Dada la limitación que mencionamos antes, solo tenemos certezas sobre los
puntajes en algunas valoraciones positivas, y nunca en las negativas o neutras.
Por esto, existe una manera trivial de minimizar el error. Un algoritmo que le
da puntaje 1 a todas las canciones, independientemente del usuario, tiene un
error igual a 0, y por lo tanto un puntaje perfecto. Esto ocurre porque, en
particular, le da un puntaje de 1 a cada canción del conjunto de testing, y eso
es lo que esperamos para esas canciones.  No tenemos opiniones negativas en las
cuales el recomendador deba dar un bajo puntaje. 

No queremos que nuestra evaluación nos diga que este es el mejor recomendador,
porque recomienda todas las canciones para todas las playlists. Un buen
recomendador debería dar un puntaje bajo a las canciones que no son apropiadas
para una playlist determinada. Buscamos encontrar una forma alternativa (o
complementaria) de evaluación que refleje esta idea.

\subsubsection{Conjunto de exploración}

Para explorar más en profundidad el comportamiento de los sistemas, creamos un
conjunto de \emph{exploración}, formado por pares canción-playlist arbitrarios, y
realizamos recomendaciones para evaluar el sistema. Replicamos los análisis
anteriores (distribuci\'on de los puntajes, distribuci\'on de playlists según
cantidad de canciones recomendadas) con este nuevo conjunto. No tenemos valores
esperados contra los cuales contrastar nuestros resultados; en otras palabras,
no sabemos si esas canciones se deberían recomendar o no. El objetivo de estos
resultados es ver cómo se comportan los algoritmos en general. Por ejemplo,
saber si un cierto algoritmo tiende a recomendar demasiadas canciones o muy
pocas.

De esta manera esta evaluación complementa a la del RMSE: aquella nos da
información sobre las canciones de testeo, y esta nos da información sobre las
demás.

En el caso de la \textbf{distribuci\'on de los puntajes}, los resultados
complementan la evaluación usando RMSE realizada antes. Un algoritmo trivial
como el descripto antes, que recomienda toda canción a toda playlist, marcaría
en este análisis una tendencia hacia la derecha, que consideramos como
desfavorable. En cambio, tomamos como buen resultado un algoritmo que dé
puntajes más distribuidos, idealmente con unas pocas canciones con alto puntaje
y muchas otras con valor bajo. Este es un análisis cualitativo, que nos sirve
para ver qué tan balanceado es el algoritmo en general: si tiende a recomendar
la mayor parte de las canciones, o casi ninguna, o una cantidad moderada. Nos
sirve para hacer una apreciación de los algoritmos, pero no para calificarlos
con un valor numérico.

En el caso de la \textbf{distribuci\'on de playlists según cantidad de canciones recomendadas}, nuestro objetivo es ver si la utilidad del algoritmo es homogénea entre listas de reproducción. Un algoritmo podría tener una gran variedad de canciones para recomendar a una cierta lista de reproducción, y tener muy pocas para otra lista. Queremos ver cómo se comportan los algoritmos en este sentido. Un resultado favorable para esta evaluación sería un pico importante, de preferencia cerca del medio, que indique que hay una gran cantidad de usuarios que tienen, por ejemplo, recomendadas el 40\% de las canciones que se evaluaron. Si encontramos, por el contrario, que hay muchos usuarios a los que no se les recomendó nada de lo evaluado, y muchos a los que se les recomendó casi todo (una elevación a la izquierda y otra a la derecha), consideraríamos ese algoritmo como muy inestable.

\section{Resultados}

\subsection{RMSE}

La tabla \ref{table:rmse} muestra los valores de RMSE para las evaluaciones
hechas de los 4 sistemas. El RMSE es un error promedio absoluto donde se
potencian los errores de gran amplitud. Considerando que el rango de las
recomendaciones es $[0; 1]$, el rango del RMSE es el mismo. 

Vemos que para todos los sistemas salvo \emph{ALS}, el RMSE es muy cercano a uno. Esto
se debe a que por la dispersión de los datos de la matriz de puntajes, muchas
canciones no pueden volver a recomendarse a su lista de reproducción original,
ya que no hay información sobre las mismas. Vemos que el RMSE para \emph{ALS}
es mucho menor. Tal como establece la bibliografía, los modelos de
factorización de matrices sirven para sobrellevar el problema del los datos.
Como detalle, vemos que el sistema de CF \emph{User x User} parecería funcionar
levemente mejor que el \emph{Item x Item}, en contra de lo esperado. Por otra
parte, el \emph{Implicit ALS} no parecería lograr su cometido.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{c | c}
        Recomendador & RMSE \\
        \hline
        ials & \textbf{0.996}449241317 \\
        ixi & \textbf{0.992}277388661 \\
        uxu & \textbf{0.987}25258473 \\
        als & \textbf{0.436}30269871 \\
    \end{tabular}
    \caption{Tabla con los valores de RMSE para los distintos recomendadores.}
    \label{table:rmse}
\end{table}


\subsection{Distribuci\'on de los puntajes}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_ixi_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para Item x Item, con conjunto de testeo.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_uxu_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para User x User, con conjunto de testeo.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para ALS, con conjunto de testeo.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_ials_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para Implicit ALS, con conjunto de testeo.}
    \end{minipage}
\end{figure}

En la distribución de los puntajes para el conjunto de testeo, podemos ver que los algoritmos \textit{Item x Item}, \textit{User x User}, e \textit{Implicit ALS} tienen una gran mayoría de recomendaciones puntuadas entre 0 y 0,1. Fue necesario usar una escala logarítmica para mostrar el resto de las columnas, ya que en una escala lineal no se podían apreciar, por la gran diferencia con la primera. Recordemos que la expectativa para este experimento es que los algoritmos den puntajes muy altos para estos items, porque son canciones que originalmente eran parte de las listas de reproducción. Entre ellos, notamos que los valores de \textit{User x User} son ligeramente más altos, lo cual se refleja en la pequeña diferencia vista en el RMSE.

El \textit{Explicit ALS} fue el único de estos algoritmos que obtuvo resultados distintos, con muchas de las puntuaciones siendo altas.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_ixi_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para Item x Item, con conjunto de exploración.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_uxu_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para User x User, con conjunto de exploración.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_als_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para ALS, con conjunto de exploración.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_ials_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para Implicit ALS, con conjunto de exploración.}
    \end{minipage}
\end{figure}


En este caso hacemos el mismo análisis con el conjunto de exploración, para ver cómo se comportan los algoritmos al hacer predicciones para casos arbitrarios.
Vemos que los dos algoritmos basados en vecindario se comportan de manera similar a como lo hacían en el testeo; ambos dan una gran mayoría de ceros, y recomiendan muy pocas canciones en general. En este caso no tenemos datos para saber si esas recomendaciones son acertadas, pero sabemos que estos algoritmos tienen tendencia a puntuar bajo.

El ALS implícito tuvo un funcionamiento más inesperado esta vez: no puntuó ninguna canción con más de 0,1 en todo el conjunto. Esto nos muestra que, en lo general, tiene una tendencia mucho más marcada a puntuar bajo. Por otra parte, la versión explícita tuvo resultados variados, dando buenos y malos puntajes a distintas canciones. Consideramos que este comportamiento es el más razonable entre los algoritmos probados.


\subsection{Distribuci\'on de playlists según cantidad de canciones recomendadas}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_ixi_user_utility_m5.pdf}
	\caption{Distribución de playlists para Item x Item, con conjunto de testeo, M = 0,5.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_uxu_user_utility_m5.pdf} 
	\caption{Distribución de playlists para User x User, con conjunto de testeo, M = 0,5.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_user_utility_m5.pdf}
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de testeo, M = 0,5.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_ials_user_utility_m5.pdf} 
	\caption{Distribución de playlists para Implicit ALS, con conjunto de testeo, M = 0,5.}
    \end{minipage}
\end{figure}

Este análisis nos muestra el comportamiento de los algoritmos a través de los usuarios. Queremos ver si hay algoritmos que tienen mayor preferencia, o mayor cantidad de recomendaciones, para ciertas playlists en comparación con otras. Tomaremos las canciones con puntajes mayores o iguales a 0,5 como recomendables.

Vemos que \textit{Item x Item}, \textit{User x User}, e \textit{Implicit ALS} tienen muchas listas a las cuales no recomiendan nada dentro de su conjunto de testeo, lo cual es esperable considerando los pobres resultados anteriores. \textit{Explicit ALS} tiene mejores resultados, pero con algunos problemas. Hay un porcentaje de listas a las cuales no puede recomendar nada, y también algunas a las que les elige pocas canciones. Teniendo en cuenta que el ideal es que todas estas canciones sean recomendadas, creemos que no es bueno que haya listas sin recomendaciones, y el algoritmo está favoreciendo a las otras. Por otro lado, es normal que algunos usuarios sean más difíciles que otros, por características propias del usuario.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_user_utility_m75.pdf}
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de testeo, M = 0,75.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_user_utility_m9.pdf} 
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de testeo, M = 0,9.}
    \end{minipage}
\end{figure}


Para el algoritmo ALS, que fue el único caso interesante, hicimos un análisis cambiando el umbral de ``recomendable''. Como es de esperarse, al ser más estricto para considerar recomendable una canción, serán menos los usuarios a los que les podemos recomendar todo con confianza. De todos modos vemos que la performance no se degrada sustancialmente.

\subsection{Evaluación versus exploración}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_pred_dist.pdf}
	\caption{Distribución para ALS, con conjunto de testeo.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_als_pred_dist.pdf} 
	\caption{Distribución para ALS, con conjunto de exploración.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_user_utility_m75.pdf}
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de testeo, M = 0,75.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_als_user_utility_m75.pdf} 
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de exploración, M = 0,75.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/test_als_user_utility_m9.pdf}
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de testeo, M = 0,9.}
    \end{minipage}%
    \hspace*{0.02\textwidth}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graficos/explore_als_user_utility_m9.pdf} 
	\caption{Distribución de playlists para ALS, con conjunto de exploración, M = 0,9.}
    \end{minipage}
\end{figure}

Dado que el algoritmo ALS explícito nos dio resultados más favorables que los otros en el análisis inicial, decidimos hacer una comparación más detallada de su comportamiento, comparando testeo y exploración.

En el caso de la distribución de los puntajes, vemos que el conjunto de testeo resulta en valores más altos que el de exploración. Esto es razonable, ya que el primer conjunto está formado por canciones que esperamos que sean recomendadas para sus respectivas playlists, y el segundo tiene canciones que no sabemos si deben ser recomendadas.

Al mirar la distribución de playlists según cantidad de canciones recomendadas, vemos que en el conjunto de exploración no hay listas a las que les recomiende más del 70\% de las canciones (dado M = 0,75). Esto nos parece positivo, ya que no queremos que el algoritmo considere que hay playlists a las que ``todo les viene bien''. Por otro lado, sigue habiendo listas a las que el algoritmo no les recomienda nada. Sería bueno poder evitar que ocurran estos casos.

\section{Conclusiones}

El presente trabajo buscó comenzar a responder la pregunta de si es posible
generar recomendaciones de canciones a listas de reproducción, considerando las
últimas como si fueran usuarios de un sistema de música; y utilizando
algoritmos de recomendación de la familia de \emph{collaborative filtering}.
Realizar el trabajo implicó comprender el funcionamiento interno de la familia
de algoritmos de CF, conseguir el dataset, comprender las métricas utilizadas
para este tipo de tareas y poner a punto una serie de algoritmos para ser
utilizados en la experimentación. En particular nos encontramos con la
dificultad que implica, a nivel técnico, trabajar con un dataset del tamaño que
utilizamos. Fue necesario ajustar las implementaciones realizadas para que
corrieran en un tiempo razonable, así como aprender a dividir las distintas
etapas de la experimentación para no tener que enfrentarse con los datos cada
vez.

Entendemos que la tarea que nos proponemos realizar es muy difícil con los
datos que tenemos disponibles. Nuestra investigación nos hizo darnos cuenta de
que los datasets que normalmente se usan para los sistemas de recomendación
tienen más datos que el que usamos. Algunos tienen preferencias explícitas,
otros tienen valores de confianza para las preferencias, y otros son, al menos,
resultados binarios (hay opinión negativa). En nuestro caso nos propusimos
trabajar con un feedback unario, que solo nos da información sobre una parte
muy pequeña del producto cruzado usuario-item, y la falta se nota al querer
usar los datos y corroborar los resultados.

Los métodos más simples, aquellos basados en vecindario, tienen resultados muy
pobres en casos como este; se necesita más información para que puedan
funcionar correctamente. Por otro lado, las herramientas basadas en modelos de
factores latentes, como ALS, tienen más posibilidades de conseguir resultados
con los pocos datos existentes. Respecto a la clasificación de nuestros datos
en explícitos o implícitos, los pobres resultados del sistema que trabaja los
mismos como implícitos nos indica que, por más que compartan características de
este tipo de feedback, no es conveniente analizarlo como tal.

Como extensión a futuro de este trabajo, sugerimos explorar otros métodos de la
familia de factores latentes, para encontrar aquellos que tengan los mejores
resultados en condiciones adversas. También se puede plantear la posibilidad de
obtener otro tipo de datos más completos, pero que cumplan una función similar,
teniendo en cuenta nuestro objetivo original del análisis \textit{local} del
consumo. Por otra parte, si el análisis con filtros colaborativos no resulta
suficiente para resolver el problema, creemos que la mezcla de estos métodos
con otros basados en contenido puede llegar a dar resultados de mayor calidad.

Finalmente, es importante resaltar que incluso para el ALS explícito, en los
casos donde el puntaje es alto, no tenemos garantías de que el puntaje implique
una buena recomendación. De la misma forma, el RMSE es solo una medida de
\emph{recall}. Para lograr construir un sistema de recomendaciones es necesario
presentar recomendaciones nuevas y evaluarlas en su contexto. Esto normalmente
requiere intervención humana. En nuestro caso, sería un oyente que establezca
si la canción recomendada se corresponde con la lista de reproducción. Un
trabajo futuro en esta línea debería tener en cuenta esto.

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{references}

\end{document}
